\documentclass{scrartcl}

\input{C:/Users/Jhonny Lanzuisi/git/uni/latex-templates/preamble.tex}

\begin{document}

%
\title{Segunda tarea}
\subtitle{Segunda evaluación del curso}
\subject{Análisis III}
\titlehead{Universidad Simón Bolívar\hfill Caracas, Venezuela}
\author{{\normalsize hecho por} \\ Jhonny Lanzuisi}
\date{\today}
\maketitle

\section{Primer ejercicio}

Sean \(A\subseteq\Rn\) abierto y conexo,
\(f\colon A\to\Rm\) diferenciable en \(A\)
tal que \(f'(x)=0\) para todo \(x\in A\).
Entonces, \(f\) es constante en \(A\).

\subsection{Solución}

Como \(f'(x) = 0\) se tiene,
de la definición de la derivada,
\[
\lim_{h\to0}
\frac{1}{\norm{h}}
\big(f(a+h)-f(a)\big) = 0.
\]

Esto implica que, dado \(\epsilon>0\)
existe \(\delta>0\) para el cual
\(\norm{h}<\delta\) implica
\[
\norm{\frac{1}{\norm{h}} f(a+h)-f(a)} < \epsilon
\]
pero esto es lo mismo que
\[
\norm{f(a+h)-f(a)} < \norm{h}\epsilon.
\]

La última ecuación implica que
el lado derecho de la ecuación se puede
hacer arbitrariamente pequeño,
es decir,
\[
f(a+h) - f(a) = 0,
\]
de donde se sigue que \(f\)
es constante, pues \(a\) es
un elemento cualquiera de \(A\).

\section{Segundo ejercicio}

Si \(f'(x_0)\) es inyectiva, existe un
entorno de \(x_0\) en el cual
\[x_0\neq x\implies f(x_0)\neq f(x)\]

\subsection{Solución}

Supongamos que para todo \(x_0\in A\),
y todo entorno de \(x_0\), \(f(x) = f(x_0)\).
Luego, como \(f\) es diferenciable en \(x_0\),
existe un \(x\) en el entorno de \(x_0\) tal que
\[
f(y) = f(x_0) - f'(x_0)(x-x_0)
\]
pero como \(f(y)=f(x_0)\),
\[
0 = f'(x_0)(x-x_0).
\]

La función \(f\) es por hipótesis inyectiva,
por lo que el \(\det(f'(x_0))\neq 0\).
A su vez esto implica que \(x = x_0\)
lo cual es una contradicción.

\section{Tercer ejercicio}

Sea \(f\colon A\to\Rn\) diferenciable en todo
\(A\subseteq\Rn\). Sean \(\varphi\colon \Rn\to A\times\Rn\)
y \(F\colon A\times\Rn\to\Rn\) donde
\[\varphi(x) = (x,f(x))\qquad F(x,y) = f(x)-y.\]

Muestre que \(F,\varphi\) son diferenciables,
diga quién es \(F', \varphi'\) y concluya que
el \(\ker(F)\) coincide con la imagen de \(\varphi'\)
y que \(\varphi'\) es inyectiva.

\subsection{Solución}

La función \(\varphi\) se escribe como
\(\varphi=(f_1,f_2)\) donde \(f_1\) es la función
identidad y \(f_2 = f\). Como ambas funciones son
diferenciables, se sigue que \(\varphi\) también lo es.

Por otra parte, \(F\) es la resta de dos funciones
\(f(x),y\)
diferenciables y, por lo tanto, es diferenciable. 

Como \(\varphi\) es diferenciable su derivada
es la matriz jacobiana. En este caso, como
\(\varphi\colon \Rn\to A\times\Rn\) se tiene que las dimensiones
de la matriz son \(2n\times n\).
Como la función identidad es una transformación lineal,
su matriz jacobiana es ella misma.
Tenemos entonces:
\[
\varphi' = 
    \begin{pmatrix}
    I_{n} \\
    f'
    \end{pmatrix}
\]
donde \(I_{n}\) es la identidad de tamaño \(n\)
y \(f'\) la matriz jacobiana de \(f\).
Nótese que, debido a que \(f\colon A\to\Rn\),
\(f'\) es de tamaño \(n\times n\) y \(\phi'\)
tiene entonces el tamaño correcto.

Ahora, como \(F\) es diferenciable su derivada
es su matriz jacobiana de tamaño
\(2\times 2n\). Supongamos que las funciones
componentes de \(f\) son \(f_1,\dots,f_n\)
y que \(y = (y_1,\dots,y_n)\).
Entonces, \(F\) se puede escribir de la siguiente
forma:
\[
F(x,y) = \big(f_1(x)-y_1, f_2(x)-y_2, \dots, f_n(x)-y_n\big).
\]

Al calcular las derivadas parciales, de la ecuación anterior,
se llega a la conclusión de que
\[
F' = 
    \begin{pmatrix}
    f' & -I_n
    \end{pmatrix}
\]
donde \(f'\) es el jacobiano de \(f\) y \(-I_n\)
el negativo de la matriz identidad de tamaño \(n\)
(este signo `-' proviene del \(-y\) en la definición de \(F\)).
Notemos que, nuevamente, la matriz \(F'\) tiene las dimensiones
correctas.

Como la matriz \(\varphi'\) tiene \(n\) pivotes entonces
es inyectiva. Más aún:
\[
\ker(F') = \img(\varphi') = 
    \gen \left\{
        (\varphi'_1), (\varphi'_2),\dots, (\varphi'_n)
    \right\}
\]
donde \(\varphi'_i\) son las columnas de la matriz \(\varphi'\).

\section{Cuarto ejercicio}

Sean \(A\subseteq\Rn\), \(f\colon A\times[a,b]\to\Rm\),
\(\partial_1 f\colon A\times[a,b]\to\mathcal{L}(\Rn,\Rm)\) continua
y \(\alpha,\beta\) de clase \(C^1([a,b])\).

Sea \(\Phi\colon A\to\Rm\),
\[\Phi(x) = \int_{\alpha(x)}^{\beta(x)} f(x,t) dt.\]

Muestre que \(\Phi\in C^1(A)\) 
y calcule \(\Phi'(x)h\), \(x\in A\) y \(h\in\Rn\).

\section{Quinto ejercicio}

Sea
\[\Phi(x,y) = \int_a^x f(x+y,t) dt.\]

Calcule
\[\devpart{\Phi}{x}, \devpart{\Phi}{y}.\]

\section{test}

\input{C:/Users/Jhonny Lanzuisi/git/uni/latex-templates/postamble.tex}
\end{document}
