\documentclass{scrartcl}

\input{~/git/uni/latex-templates/preamble.tex}

\begin{document}
%
\title{Primera Tarea}
\subtitle{Ruina del jugador}
\subject{Aplicación a los procesos estocásticos discretos}
\titlehead{Universidad Simón Bolívar\hfill Caracas, Venezuela}
\author{Jhonny Lanzuisi}
\date{\today}
\maketitle

\exercise
Muestre que si $L\to\infty$ entonces $p_k\to1$.

\solution
Como sabemos, la probabilidad de que se vaya sin nada, $p_k$,
esta dada por:
\begin{equation}\label{eq:pk}
	p_k = \frac{
		\left(\frac{1-p}{p}\right)^L - \left(\frac{1-p}{p}\right)^k
	}{
		\left(\frac{1-p}{p}\right)^L - 1
	}
\end{equation}

Como $p < 1/2$ esta fijo, por conveniencia hagamos la siguiente sustitución.
\[
	\alpha = \frac{1-p}{p}.
\]
Nótese además que, como $p < 1/2$, se tiene $\alpha > 1$ y $\lim_{L\to\infty} \alpha^L = \infty$.

Con todo lo anterior, podemos calcular el límite buscado.
\[
	\lim_{L\to\infty} \frac{
		\alpha^L - \alpha^k
	}{
		\alpha^L - 1
	}
	=
	\lim_{L\to\infty} \frac{
		1 - \frac{\alpha^k}{\alpha^L}
	}{
		1 - \frac{1}{\alpha^L}
	}
	=
	\frac{1 - 0}{1 - 0}
	=
	1
\]

\exercise
Encuentre $p_k$ cuando $p=1/2$.

\solution
Una simple evaluación de $p=1/2$ en la ecuación~\ref{eq:pk} da una división por $0$,
por lo tanto el valor de $p_k$ puede hallarse considerando el límite cuando $p\to1/2$.

Hagamos $\alpha$ igual que en el ejercicio anterior. Entonces $p\to1/2$ implica que
$\alpha\to1$. Una evaluación del límite con la sustitución propuesta demuestra rápidamente
que se sigue teniendo una división por $0$. Hace falta, entonces, aplicar la regla de L'Hopital.
\begin{align*}
	\lim_{\alpha\to1} \frac{
		\alpha^L - \alpha^k
	}{
		\alpha^L - 1
	}
	=
	\lim_{\alpha\to1} \frac{
		L\alpha^{L-1} - k\alpha^{k-1}
	}{
		L\alpha^{L-1}
	}
	=
	\frac{L - k}{L}
	= 1 - \frac{k}{L}.
\end{align*}

\exercise
Muestre que con probabilidad uno, el jugador no se queda en
el casino por siempre.

\solution
Queremos ver que el juego siempre termina. Llamemos $q_k$ a la probabilidad
de que el jugador se queda jugando para siempre. Queremos ver que $q_k = 0$ para
todo $k$. Como aplican las mismas condiciones que para $p_k$, se tienen que la misma
recurrencia es válida:
\[
	q_k = pq_{k+1} + (1-p)q_{k-1},
\]
pero con la diferencia de que $q_0=0$, pues si tiene $0$ dinero no puede jugar para siempre,
y $q_L = 0$ pues si llega a $L$ se retira y no sigue jugando.

Con estas condiciones inciales se puede despejar $q_k$ de la misma forma que
se hizo en clases, pero tomando en cuenta las diferencias causadas por el cambio
en la condición incial. Se tiene entonces que de la recursión anterior y de la parte (i)
del teorema visto en clases se llega a la siguiente recursión.
\[
	q_{k+1}-q_k = \left(\frac{p-1}{p}\right)^k(q_1).
\]

Ahora, aplicando la parte (ii) del teorema, obtenemos:
\begin{equation}\label{eq:qk}
	q_k = (q_1) \frac{
		\left(\frac{p-1}{p}\right)^k - 1
	}{
		\frac{p-1}{p} - 1
	},
\end{equation}
que al hacer $k=L$ se tiene $q_k=0$, volviendo a la recurrencia anterior:
\[
	0 = (q_1) \frac{
		\left(\frac{p-1}{p}\right)^L - 1
	}{
		\frac{p-1}{p} - 1
	},
\]
de donde se sigue que $q_1 = 0$ o  $\frac{
		\left(\frac{p-1}{p}\right)^L - 1
	}{
		\frac{p-1}{p} - 1
}$ es cero.

La segunda posibilidad implica, despues de despejar, que $p = 1/2$ lo cual es imposible
pues estamos suponiendo que $p<1/2$. Se tiene entonces que $q_1=0$ y de~(\ref{eq:qk})
se obtiene $q_k = 0$ como se buscaba.

\exercise
Dado que se va con nada, ¿Cúal es la probabilidad de que nunca haya
tenido más de los $\$ k$ iniciales?

%\printbibliography
\input{/home/jhonny/git/uni/latex-templates/postamble.tex}
\end{document}