\documentclass{scrartcl}

\input{~/git/uni/latex-templates/preamble.tex}

\begin{document}
%
\title{Primer Parcial}
\subtitle{Paseos aleatorios \& cadenas de Markov}
\subject{Aplicación a los procesos estocásticos discretos}
\titlehead{Universidad Simón Bolívar\hfill Caracas, Venezuela}
\author{Jhonny Lanzuisi}
\date{\today}
\maketitle

\exercise
Sea $S_n$ con $n ∈ \N$ un paseo al azar simétrico. Dado $n ∈ \N$, ¿cuál es la probabilidad
de que $S$ no visite el cero durante el intervalo $(0, n]$?.

\solution
Si $n$ es par, entonces el lema principal asegura que:
\[
	\Prob(S_1\neq0, \dots, S_n\neq0) = \Prob(S_n=0).
\]
Además, por lo visto en clases,
\[
	\Prob(S_n=0) = \binom{2n}{n}\frac{1}{2^{2n}}.
\]

Si $n$ es impar, podemos tomar el primer par $m$ tal que $m<n$.
Como el paseo no puede hacerse cero en $n$ impar, obtendremos la probabilidad
buscada usando las mismas igualdades de antes pero con $m$ en lugar de $n$.

\exercise
Sea $\mathcal{X}$ una cadena de Markov de tres estados, $E = \{1, 2, 3\}$, dada por la matriz
de transición
\[
	P =
	\begin{pmatrix}
		0.3 & 0.2 & 0.5 \\
		0.5 & 0.1 & 0.4 \\
		0.5 & 0.2 & 0.3
	\end{pmatrix}	
\]

\begin{enumerate}[label=\alph*]
\item Halle $\Prob(X_2 = 3 \mid X_0 = 1)$.
\item Halle la distribución de $π_1$ , es decir, la probabilidad de que para el paso uno la cadena esté en cada estado.
\item Halle la distribución estacionaria de la cadena, es decir, $π$ tal que $πP = π$.
\item Encuentre $\Prob(X_0 = 3, X_1 = 2, X_2 = 1, X_3 = 1, X_4 = 3)$.
\end{enumerate}

\solution[a]
Por un teorema visto en clases,
\[
	\Prob(X_{0+2} = 3\mid X_0 = 1) = P^2(1,3).
\]
Calculando el cuadrado de la matriz $P$, obtenemos,
\[
	P^2 =
	\begin{pmatrix}	
		0.44 & 0.18 & 0.38 \\
		0.4 & 0.19 & 0.41 \\
		0.4 & 0.18 & 0.42
	\end{pmatrix},
\]
de donde se sigue que $\Prob(X_{0+2} = 3\mid X_0 = 1) = 0.38$.

\clearpage
\solution[d]
Por un teorema visto en clases, se tiene que:
\begin{align*}
	\Prob(X_0 = 3, X_1 = 2, X_2 = 1, X_3 = 1, X_4 = 3) &= \pi_3 p_{32} p_{21} p_{11} p_{13}\\
	&= (\frac13) (0.2) (0.5) (0.3) (0.5)\\
	&= 0.005.
\end{align*}

\solution[c]
Queremos ver las soluciones al sistema de ecuaciones $\pi P = \pi$, dado por:
\[
	\begin{cases}
		x_1(0.3) + x_2(0.5) + x_3(0.5) = x_1\\
		x_1(0.2) + x_2(0.1) + x_3(0.2) = x_2\\
		x_1(0.5) + x_2(0.4) + x_3(0.3) = x_3,
	\end{cases}
\]
bajo la condición adicional $x_1 + x_2 + x_3 = 1$ que debe cumplir
la distribución de probabilidad.

El sistema anterior tiene como solución:
\[
	x_1 = \frac{55}{53}x_3, \quad x_2 = \frac{24}{53}x_3, \quad x_3=x_3.	
\]

Ahora podemos despejar $x_3$ de la ecuación:
\[
	\frac{55}{53}x_3 + \frac{24}{53}x_3	+ x_3 = 1
\]
y obtenemos $x_3 = 0.40152$.

Se sigue que los valores buscados de $\pi$ son $(0.41667, 0.18182, 0.40152)$.

\clearpage
\solution[b]
La distribución $\pi_1$ viene dada por:
\[
	(1/3, 1/3, 1/3)
	\begin{pmatrix}
		0.3 & 0.2 & 0.5 \\
		0.5 & 0.1 & 0.4 \\
		0.5 & 0.2 & 0.3
	\end{pmatrix}
	= (0.4333, 0.1667, 0.4).
\]

\exercise
Considere una cadena de Markov con espacio de estados $E = \{0, 1, 2, 3\}$ y matriz
de transición
\[
	P = \begin{pmatrix}
		1 & 0 & 0 & 0 \\
		0.5 & 0.2 & 0.1 & 0.2\\
		0.2  & 0.1 & 0.6 & 0.1\\
		0 & 0 & 0 & 1 \\
		\end{pmatrix}.
\]

\begin{enumerate}[label=\alph*]
	\item Comenzando en el estado 1, determine la probabilidad de que la cadena de Markov termine en el estado 0.
	\item Determine el tiempo medio de absorción.
\end{enumerate}

\solution[a]
Sea $h_i = \Prob(\text{llegar al 0, partiendo del estado $i$})$.
Las probabilidades de llegar al estado cero partiendo de los otros estados
vienen dadas por el siguiente sistema linear.
\[
	\begin{cases}
		h_0 = 1\\
		h_3 = 0\\
		h_1 = (0.5)h_0 + (0.1)h_2 + (0.2)h_1 + (0.2)h_3\\
		h_2 = (0.1)h_1 + (0.1)h_3 + (0.2)h_0 + (0.6)h_2 \\
	\end{cases}	
\]

Las soluciones del sistema anterior son $h_2=0.677$ y $h_1 = 0.709$.
De estas, $h_1$ es la probabilidad buscada.

\solution[b]
Sea $k_i = E(\text{tiempo en llegar al $\{0,3\}$ desde el estado $i$})$.
Los tiempos estimados para llegar al estado cero partiendo de los otros estados
vienen dadas por el siguiente sistema linear.
\[
	\begin{cases}
		k_0 = 0\\
		k_3 = 0\\
		k_1 = (0.5)k_0 + (0.1)k_2 + (0.2)k_1 + (0.2)k_3 + 1\\
		k_2 = (0.1)k_1 + (0.1)k_3 + (0.2)k_0 + (0.6)k_2 + 1\\
	\end{cases}	
\]

Las soluciones del sistema anterior son $k_2=2.9$ y $k_1 = 1.61$.

\input{/home/jhonny/git/uni/latex-templates/postamble.tex}
\end{document}