\documentclass[fleqn,leqno,letterpaper,11pt,final]{article}
\input{../../preamble-article.tex}

\title{Espacios conexos}
\author{Jhonny Lanzuisi, 15\,10759\\\url{jalb97@gmail.com}}
\asignatura{Topología 1}

\begin{document}
\maketitle
%\begin{abstract}
%Ejercicio del curso \Asignatura: espacios conexos. Imagina que es un resumen muy larg, como prueba de que an mal se veria en un documento como prueba de algo si como prueba
%\end{abstract}
\tableofcontents	
	

\section[Enunciado]{Enunciado}

\hspace{-.6em}\footnotemark Sea $X_{\alpha\in J}$ una familia indexada de espacios conexos. Seaa
\[
	X=\prod_{\alpha\in J} X_\alpha,
\]
y sea $a=a_\alpha$ un punto fijo de $X$. $\mathcal{V}_t$
\footnotetext{En \cite{munkres_topology_2014}: \S23, Ejercicio 10}
\begin{enumerate}
	\item Dado un subcojunto $K$ de $J$ finito, llamemos $X_K$ al subespacio de $X$ dado por los puntos
		$x$ tales que $x_\alpha=a_\alpha$ si $\alpha\not\in K$. Demuestre que $X_K$ es conexo.
	\item Demuestre que la unión $Y$ de todos los $X_K$ es conexa.
	\item Demuestre que $Y$ es la clausura de $X$ y concluya que $X$ es conexo.
\end{enumerate}

\subsection{Solución}
\paragraph{Primera Parte}
Sean $\alpha_1,\dots,\alpha_n$ los elementos de $K$, llamemos $P$ al producto $\prod_{\alpha\in K}X_\alpha$,
y consideremos la función 
$f:P\to X_K$ dada, para $x\in P$, por $f(x)=z$ donde
\[
	z_\alpha= \begin{cases}
		x_\alpha &\text{si}\; \alpha\in K,\\
		a_\alpha &\text{si}\; \alpha\in J-K.
	\end{cases}
\]
Entonces $P$ y $X_K$ son homeomorfos a traves de esta $f$. Como $P$ es conexo por
el teorema~\ref{conex:prod}, se tiene que $X_K$ es conexo por el teorema~\ref{conex:contfunct}.

\paragraph{segunda parte}
Sea $Y$ la union de los $X_K$. Como los elementos de cualquier $X_K$ coninciden con
$a$ en las coordenadas que pertenecen a $K$, se sigue que el punto $a$ esta en
todos los $X_K$ de forma casi inmediata. La conexidad de $Y$ es entonces consecuencia del
teorema~\ref{conex:union}.

\paragraph{tercera parte}
Elijamos un punto $(x_\alpha)\in X$. Queremos ver que todo entorno de $(x_\alpha)$ contiene
un punto de $Y$. Elijamos un entorno $U$ de $(x_\alpha)$. Como estamos bajo
la topología producto, este entorno $U$ es un producto de abiertos donde todos
menos una cantidad finita de ellos son iguales a los $X_\alpha$. Sea
$K=\{\alpha_1,\dots,\alpha_n\}$ esta cantidad finita de índices.

Entonces podemos hayar un punto $(y_\alpha)$ que esta en $X_K$ y  en $U$ de la siguiente manera:
hagamos $y_\alpha=a_\alpha$ para $\alpha\notin K$ y para los $\alpha\in K$ tomamos $y_\alpha$
tales que pertenecen a $U_\alpha$, donde los $U_\alpha$ son los términos
del producto, que conforma a $U$, que difieren de los $X_\alpha$.

Luego como $(y_\alpha)\in X_K$ entonces también pertenece a $Y$ y se tiene
que $X$ es la clausura de $Y$.

Por lo que $X$ es conexo por el teorema~\ref{conex:cerrad}. Todo lo anterior en realidad ha demostrado
el siguiente teorema.
\begin{teo}
	En la topología producto, el producto arbitrario de espacios conexos es conexo.	
\end{teo}
%\section{prueba 1}
%\section{prueba 2}%
%\section{prueba 3}%
%\section{prueba 4}%
%\section{prueba 5}
%\section{prueba 6}%
%\section{prueba 7}%
%\section{prueba 8}%


\section{Resultados Utilizados}
\begin{teo}\label{conex:contfunct}
	La imagen de un espacio conexo bajo una función continua es conexo
\end{teo}
\begin{teo}\label{conex:prod}
	El producto finito de espacios conexos es conexo.
\end{teo}
\begin{teo}\label{conex:union}
	La unión de una colección de subespacios conexos de un espacio $X$ que tienen un
	punto en común es conexa.
\end{teo}
\begin{teo}\label{conex:cerrad}
	Sea $A$ un subespacio conexo de $X$. Si $A\subset B\subset\bar A$, entonces $B$
	también es conexo.
\end{teo}
\begin{flushright}\scriptsize
	(Todos los resultados fueron tomados de \cite{munkres_topology_2014}, Cap 3)
\end{flushright}

\printbibliography[
heading=bibintoc,
title={Referencias}
]
\end{document}
